% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\renewcommand{\schuljahr}{2023/24}
\renewcommand{\klasse}{9}
\renewcommand{\titel}{Spaß mit Schleifen (Teil 1/2)} 
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel \#1 vom 09. November 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader

    \vspace*{-1.5em}

    % Zirkel zu Windungszahl und evtl Rotationszahl

    Eine geschlossene ebene Kurve bezeichnen wir als \emph{Schleife}. Eine Kurve darf keine Lücken haben, aber in der Regel einen Anfang und ein Ende. Weil sie \emph{geschlossen} ist, sind Anfang und Ende aber am selben Punkt.

    \vspace*{-1em}


    \section{Schleifen herum um den Ursprung}

    \vspace*{-1.5em}

    \enlargethispage{4\baselineskip}

    \begin{aufgabe}\label{ex:windinghomotopies}
        \vspace*{-0.5em}
        Welche der Schleifen aus Abbildung~\ref{fig:exwinding} kannst du ineinander verformen, ohne die Schleife durch den speziell markierten Punkt -- den \emph{Ursprung} -- hindurch zu bewegen? Probiere es aus, indem du es mit einer Flasche als Ursprung und einer Schnur als Schleife nachstellst und versuchst, die Schnur zu einer der anderen Schleifen zu verformen, ohne dabei die Flasche zu überqueren.
    \end{aufgabe}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=\linewidth]{geometrie-invarianten/loops-winding.pdf}
        \caption{Beispiele für Schleifen.}\label{fig:exwinding}
    \end{figure}

    \begin{aufgabe}\label{ex:windingrule}
        Fällt dir eine Regel auf, mit der du bestimmen kannst, ob zwei Schleifen ohne Überquerung des Ursprungs ineinander verformbar sind, ohne es vorher erfolgreich auszuprobieren?
    \end{aufgabe}




    \newpage

    \section{Windungszahl}

    Folgende praktische Definition wird uns helfen, die Aufgaben~\ref{ex:windinghomotopies} und~\ref{ex:windingrule} einfacher zu lösen.

    \begin{definition}[Windungszahl um den Ursprung]\label{def:windingzero}
        Die \emph{Windungszahl}~$\omega_0(K) \in \mathbb{Z}$ einer Schleife~$K$ ist die Anzahl an Umdrehungen einer Schleife um den Ursprung~$0$ herum.
    \end{definition}

    \begin{hinweis}
        \, \vspace*{-0.75em}
        \begin{itemize}
            \item Definition~\ref{def:windingzero} ist nur sinnvoll, wenn $0 \notin K .$ \vspace*{-0.75em}
            \item Die Drehungen werden im üblichen mathematischen Drehsinn des zweidimensionalen Koordinatensystems gezählt. \vspace*{-0.75em}
            \item Die Windungszahl kann auch für nicht geschlossene Kurven definiert werden.
        \end{itemize}
    \end{hinweis}

    \begin{aufgabe}
        Ermittle die Windungszahl jeder Kurve aus Abbildung~\ref{fig:exwinding}. Was fällt dir auf?
    \end{aufgabe}

    Wir nehmen nun an, dass Schleifen beim Verformen auch durch den Ursprung bewegt werden dürfen.

    \begin{aufgabe}
        Seien $K_1$ und $K_2$ zwei Schleifen mit $\omega_0(K_1) \neq \omega_0(K_2) .$ Wenn wir $K_1$ zu $K_2$ verformen, muss sich also irgendwann die Windungszahl ändern. Findest du heraus, unter welchen Bedingungen sich die Windungszahl während der Verformung ändert? % wenn bei der Verformung der Ursprung überquert wird.
    \end{aufgabe}




    \section{Bonus: Formale Definition einer Kurve}

    \begin{definition}
        Eine Kurve ist die \emph{Bildmenge} von einem \emph{Weg}. Ein Weg ist eine \emph{stetige} Abbildung $q$ von einem einem \emph{reellen Intervall} $[a, b] \subset \mathbb{R}$ in einen {topologischen Raum} $X ,$ also
        $$q : [a, b] \to X ,$$
        wobei bei einem \emph{geschlossenen} Weg gilt, dass der Anfang $q(a)$ und das Ende $q(b)$ gleich sind, also $q(a) = q(b) ,$ und bei einer \emph{ebenen} Kurve ist $X = \mathbb{R}^2 .$
    \end{definition}

    Vor allem in früherer mathematischer Literatur wird oft auch der Weg selbst als Kurve bezeichnet. Das heißt sowohl die Abbildung selbst, als auch die Bildmenge wurde als \emph{Kurve} bezeichnet.\\
    \\
    Aus der Schule kennen wir übrigens schon beinahe fertig definierte Wege beziehungsweise Kurven, nämlich Graphen eindimensionaler Funktionen. Ein Graph $G$ einer Funktion $f : D \to Z ,$ mit Definitionsmenge $D$ und Zielmenge $Z$ aus $\mathbb{R} ,$ ist die Menge
    $$G = \{ (x, f(x)) \in \mathbb{R}^2 \, | \, x \in D \} $$
    und das ist eine Kurve. Das sehen wir leichter, wenn wir uns klarmachen, dass das die Bildmenge des folgenden Weges $g$ ist:
    $$g: \mathbb{R} \to \mathbb{R}^2 , \quad \text{ mit } \quad g: x \to (x, f(x)) .$$


\end{document}